\chapter*{Introduzione}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduzione}
\markboth{Introduzione}{Introduzione}

Questa tesi vuole essere un riassunto delle attivit\`a svolte in un tirocinio curriculare presso l'azienda QI-LAB di Firenze nel periodo \textit{marzo - giugno 2019}. L'offerta di tirocinio prevedeva l'apporto di migliorie, in termini di accuratezza ed efficienza, riguardanti una libreria per il riconoscimento ottico dei caratteri di alcuni campi di documenti d'identit\`a, attualmente solo italiani. La libreria, denominata QI-OCR, era inizialmente il risultato del lavoro compiuto da un precedente tirocinante, \textit{Emilio Cecchini}, che si era occupato dell'implementazione del framework di base, sul quale ho avuto il piacere di lavorare io stesso. QI-OCR viene distribuita come pacchetto \textit{pip} ed \`e stata scritta con linguaggio Python, in versione \textit{3.6.8}, anche se compatibile con la versione minor successiva, ovvero la \textit{3.7.x}, nonch\`e l'ultima versione stabile rilasciata, nella data in cui mi trovo a scrivere questo testo.\par
QI-OCR prevedeva la suddivisione in 4 moduli principali:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Preprocessing}: Si occupa della localizzazione del documento all'interno dell'immagine, del ritaglio dei contorni e del raddrizzamento, tramite l'algoritmo di feature matching \textit{SIFT}.
	\item \textbf{Docfields}: Si occupa di effettuare un ritaglio statico, mediante coordinate predeterminate, dei campi d'interesse del documento gi\`a centrato.
	\item \textbf{OCR}: Si occupa di effettuare una binarizzazione dei campi dell'immagine mediante un algoritmo di sogliatura globale \textit{ad-hoc} e di fornire le immagini prodotte in input a un motore di OCR.
	\item \textbf{Postprocessing}: Si occupa di applicare tecniche di analisi sintattica e semantica sui risultati ritornati dal software OCR.
\end{enumerate}
Il lavoro da me svolto riguarda il miglioramento della libreria QI-OCR, mediante tecniche che verranno descritte successivamente. A tal proposito, la tesi \`e suddivisa in cinque capitoli. Il capitolo \ref{chap:math-prerequisites} presenta una descrizione dei prerequisiti matematici necessari a comprendere correttamente le spiegazioni dei metodi presenti nei capitoli successivi. Il capitolo \ref{chap:image-binarization} riguarda lo studio e l'implementazione di tecniche di binarizzazione e segmentazione di immagini, che nel nostro caso vengono utilizzate per la "pulizia" di una generica immagine contenente testo, in modo da ottenere, idealmente, il solo testo di colore nero e tutto il resto di colore bianco. Il capitolo \ref{chap:image-matching} presenta una panoramica di algoritmi di \textit{image matching} e descrive metodi alternativi al ben noto SIFT per l'individuazione della posizione di un documento all'interno di un'immagine. Il capitolo \ref{chap:text-detection} introduce l'applicazione di tecniche avanzate di \textit{text-detection} con lo scopo di colmare problemi derivanti da documenti che non rispettano alcun tipo di template prefissato, come ad esempio la vecchia carta d'identit\`a cartacea italiana, che risulta comunque rilasciabile, in alternativa alla nuova carta d'identit\`a elettronica italiana, in casi di estrema esigenza o per tutti i cittadini che non possono recarsi per motivi di handicap presso il municipio. Infine, il capitolo \ref{chap:improvements} descrive ulteriori migliorie e innovazioni introdotte, sia per quanto riguarda il lato sviluppo/distribuzione (containerizzazione, benchmarks, \dots), sia per quanto riguarda l'esperienza utente (OCR parametrizzabile sui campi del documento, implementazione di diversi motori di OCR, \dots).
